【歷史台】小弟響台灣《故事》雜誌又出新文，講西臺文獻對荷馬史詩研究既價值

傳送門：

呢集係《故事》雜誌專欄《荷馬秘史》系列文章第四集，前三集文章的傳送門：
第一集：【荷馬秘事一】詩人荷馬是否真有其人？

第二集：【荷馬秘事二】考古學家施里曼發現了什麼？

第三集：【荷馬秘事三】來自西臺泥板的提示

第四集：【荷馬秘事四】西臺文獻中的特洛伊傳說內文節選：

剛才提到，在哈圖沙（Hattusa）出土西臺泥板檔案後，學者發現西臺帝國頻繁涉獵安納托利亞西部的事務，當中更發現疑似跟特洛伊有關的城市和人物名稱。特洛伊的問題是否就此解決？

真實情況當然不是這麼簡單。

在眾人的懷疑目光之下，Wilusa=Wilios=Ilium 這個猜想很快就成為眾矢之的，被狠狠地抨擊是未有充分證據、一個還言之過早的結論。要瞭解西臺文獻中 Wilusa 和 Tarusiya 跟特洛伊之間的關係並非一件容易的事，必須有充足的文獻和考古證據支持。歷史學家想解開這個難題，就從釐清青銅器時代晚期安納托利亞西部的地理和政治形勢開始。

歷史學者很快發現，在《圖哈利瓦編年史》中出現的 Assuwa（後來成為亞細亞Asia一詞的字根），就是指愛琴海東岸一帶的土地。《編年史》中提及，公元前十五世紀西臺國王圖哈利瓦（Tudhaliya）在位期間，Assuwa 地區曾經發生過一次嚴重的反西臺叛亂事件，有 22 個小國起身反抗哈圖沙。《編年史》中還列出參與叛亂的 22 個小國名稱，並記載西臺國王圖哈利瓦一／二世出兵平亂，擊潰聯軍攻佔 Assuwa，最後將 10,000 敵軍及 600 輛馬拉戰車當作戰利品帶回哈圖沙。有學者認為，22 個小國的名稱是依次序從南到北排列，因為名單靠前的兩個小國都被考古學家發現了，而它們的地理位置確實是位於南部。

另外，被懷疑跟特洛伊有關的 Wilusiya 和 Tarusiya 則分別位列尾二及結尾，顯示兩者應該位於 Assuwa 的最北，即安納托利亞的西北一角，跟《荷馬史詩》中的特洛伊吻合。

二十世紀後半的考古研究揭示，邁錫尼希臘文明控制了許多鄰近安納托利亞的海島且建立了軍事基地、貿易哨站甚至定居點。在羅德島（Rhodes）、多德卡尼斯群島（Dodecanese）、科斯島（Kos）等與小亞細亞海岸接近的海島上，考古學家發現了希臘青銅時代晚期第三期（Late Helladic III）的邁錫尼遺址。

在這些海島當中，現代的歷史學家相信科斯島是邁錫尼文明向安納托利亞本土輻射影響力、干涉和介入當地內政的重要前哨基地。科斯島位於通往伊阿索斯（Iasos）和米利都的狹窄水道中間，往北可以通向特洛伊一帶，其重要的戰略位置使它有可能就是西臺文獻中所提及的神秘國度──Ahhiyawa 地區。

在小亞細亞海岸，西臺和希臘兩股勢力長期互相拉鋸、互有勝負：希臘的勢力利用大海作掩護，對安納托利亞西部沿海一帶發動攻擊，利用西臺擅長陸軍而海戰能力薄弱一環，一旦失利則退守愛琴海海島。這些長期拉鋸的戰爭成為集體記憶，或許正是日後荷馬史詩所描述的、長達十年的戰爭提供藍本。

筆者Facebook Page：

Twitter(Tweet面向國際讀者，所以用英文寫)：

Fortune Insight 專欄(收費文章)：

另外，筆者FB Page今天達到了2,300個Like，2,611個Follow，再一次感謝各位的厚愛和支持！

推

P牌手動正皮
西臺喺兩岸三地真係好冷門

Hi！連登需要多d好似你咁既人，祝你早日甩P，開多d講歷史既高質post

好文要多d人睇

巴打係facebook好有火
支持你

冇計，近排睇見d關於香港既新聞，就火都黎
雖然有機會得罪大陸讀者，但應該要講既都係要講
謝謝支持黃色歷史研究圈

好post

幾得意
荷馬都有暗示過戰爭既原因唔只係女人 重有錢銀問題

當然有爭資源同貿易路線控制權因素
搶女人引發大戰呢個故事係浪漫化左件事，淡化背後既地緣政治搏奕

想問下, 點解會譯左個"西臺"既? "Hit"同"西"兩個音差好遠

如果無玩過AOE, 都唔知有Hittite呢個民族, 冷門係正常
淨係記得呢個民族既投石車HP有雙倍, 船隻射程遠到無倫, 哈哈

禁起底只見到一堆貼自己碌鳩

我讀後既觀感有d唔同
荷馬可能有誇張、放大某d情節去製造更強既效果
但總體佢係一個「大人」既作家，佢無將成個故事浪漫化
係佢筆下，«伊利亞特»唔止係一個「搶女人既大戰」咁簡單。海倫係史詩入面其實唔係故事簡介講得咁重要

人地歷史系PhD黎架

其實你咁講某程度上都岩既，真係睇曬內文，海倫呢個角色既存在感唔係真係咁強

西臺係台灣譯法，因為我投稿去台灣既雜誌，要尊重佢地既文化
大陸係譯赫梯架

巴打點解你支持考評局

支持考評局出爭議性題目，反對教育局要求撤回
有咩問題？
係咪考評局跪左？
如果係考評局跪左我反對埋考評局lor